
%%%%%%%%%%%%%%%%
% BIBLIOGRAFIA %
%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

\begin{thebibliography}{25}
\bibliographystyle{alpha}

\bibitem{papers} Gregorio Robles y Jesús M. González-Barahona (2013). Mining student repositories to gain learning analytics

\bibitem{papers2} Robles, G., González-Barahona J. M., Izquierdo-Cortazar, D. y Herraiz, I. (2009). Tools for the Study of the Usual Data Sources found in Libre Software Projects.

\bibitem{msr} Web de las conferencias de MSR:   \\
{\footnotesize
\url{http://2017.msrconf.org/}} 

\bibitem{gitbook}Pro Git book. Scott Chacon and Ben Straub.   \\
{\footnotesize
\url{https://git-scm.com/book/es/v1}} 

\bibitem{pep8} Guía de estilo de Python PEP8.   \\
{\footnotesize
\url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/}} 

\bibitem{analisis}Análisis estático de código.   \\
{\footnotesize
\url{http://raulexposito.com/documentos/analisis-estatico-codigo/}} 

\bibitem{p2}Referencia y librerías estándar de Python 2.   \\
{\footnotesize
\url{https://docs.python.org/2/}} 

\bibitem{p3}Referencia y librerías estándar de Python 3   \\
{\footnotesize
\url{https://docs.python.org/3/}} 

\bibitem{mongo}Documentación de MongoDB   \\
{\footnotesize
\url{https://docs.mongodb.com/manual/}} 

\bibitem{diferencia}Diferencias entre SQL y MongoDB   \\
{\footnotesize
\url{https://docs.mongodb.com/manual/reference/sql-comparison/}} 

\bibitem{pymongo}Documentación de la librería Pymongo   \\
{\footnotesize
\url{https://api.mongodb.com/python/current/}} 

\bibitem{pymod}Documentación de la librería PyMODM   \\
{\footnotesize
\url{https://github.com/mongodb/pymodm}} 

\bibitem{pygit2}Documentación de Pygit2   \\
{\footnotesize
\url{http://www.pygit2.org/}} 

\bibitem{flake8}Documentación de Flake8   \\
{\footnotesize
\url{https://flake8.readthedocs.io/en/latest/index.html}\\ \url{https://gitlab.com/pycqa/flake8}} 

\bibitem{pypep8}Documentación de la utilidad Pep8 -Pycodestyle-.  \\
{\footnotesize
\url{http://pep8.readthedocs.io/en/release-1.7.x/}\\
\url{https://github.com/PyCQA/pycodestyle}} 

\bibitem{pylint}Documentación de Pylint   \\
{\footnotesize
\url{https://pylint.readthedocs.io/en/latest/}} 

\bibitem{astor}Documentación de Astor.   \\
{\footnotesize
\url{https://github.com/berkerpeksag/astor}} 

\bibitem{pycharm}Web del IDE PyCharm   \\
{\footnotesize
\url{https://www.jetbrains.com/pycharm/}} 

\bibitem{robomongo}Web de la aplicación Robomongo.   \\
{\footnotesize
\url{https://robomongo.org/}}

\end{thebibliography}